

\chapter{Einleitung}
\label{cha:einleitung}


\section {Motivation}

In der heutigen Zeit wird die Datensicherheit immer wichtiger, da immer mehr Daten im Internet preisgegeben werden. Um die Datenübertragung zu sichern wird meistens ein asymmetrisches Verschlüsselungsverfahren verwendet.\\
Dieses Verfahren bietet zwar ein hohes Maß an Sicherheit, hat aber auch Nachteile wie zum Beispiel eine Erhöhung der Rechenzeit, die Verwaltung eines Key-Managers und die Bedrohung durch einen ,,Man-in-the-Middle'' Angriff.\\ 
Mögliche Alternativen sind die Steganographie oder Covert Channels. Beide Techniken nutzen legitimierte Datenkanäle, um darin Daten zu verstecken, ohne eine Verschlüsselung anzuwenden. Dabei verwendet die Steganographie zum Beispiel Bild-, Audio- oder PDF-Dateien um Informationen zu verbergen. Covert Channels nutzen hingegen die Netzwerkattribute für die Datenübertragung.\\
%Beide Methoden sind sehr unauffällig, da in unverschlüsselten Daten keine sensiblen Daten vermutet werden.\\
Eine konstruktive Anwendung könnte die Kommunikation zwischen einem Polizeipräsidium und ihren verdeckten  sein. Da die Fahnder davon ausgehen müssen, dass die Kommunikation abgehört wird, würde eine verschlüsselte Kommunikation zu viel Aufsehen erregen. Zudem kann es sein, dass die Verschlüsselung schon geknackt wurde. \\
Hier kommt die Steganographie ins Spiel, die es möglich macht einen legitimen und unauffälligen Kanal für die Datenübertagung zu verwenden. So ein Kanal könnte der Stream beim Schauen eines Videos oder die Nachrichten einer Webseite sein.\\
Die Steganographie, aber auch die Covert Channels, bieten gerade deswegen, da sie oft hinter den großen Verschlüsselungsverfahren in Vergessenheit geraten, eine sehr gut Möglichkeit um hoch sensible Daten zu versenden.

\section {Aufgabenstellung und Zielsetzung}

Ziel der Bachelorarbeit ist es, dem in der Motivation bereits beschriebenen Polizeieinsatz eine Kommunikationsmöglichkeit zu schaffen. Dabei soll es möglich sein, dass Anweisungen, Treffpunkte aber auch Bilder an den verdeckten Ermittler übertragen werden können.
Hier soll die Kommunikation über ein Netzwerk stattfinden und mit Hilfe der Steganographie oder von Covert Channels realisiert werden.\\ Die entstehende Anwendung soll als ein ,,Proof of Concept'' dienen und das Potential von Information Hiding veranschaulichen.\\ Die Daten sollen nicht mit einem kryptographischen Verfahren verschlüsselt werden, sondern in ein oder mehreren Protokollen ,,versteckt'' eingebettet und übertragen werden. Dazu soll ein optimales Verfahren zur Dateninfiltration und -exfiltration gefunden werden. Das Verfahren sollte unauffällig, f\"ur Dritte schwer zu interpretieren und mit größt möglicher Übertragungsrate senden. Optimal wäre, eine ähnliche Sicherheit zu gewährleisten, wie mit einer mathematischen Verschlüsselung.\\
Ziel ist es außerdem, jedes Dateiformat übertragen zu können. \\


\section{Aufbau}
In Kapitel 2 werden die thematischen Grundlagen erklärt und definiert. Kapitel 3 beschäftigt sich mit der Findung der Anforderungen an die Lösung. Hier werden alle Punkte definiert die bei der Umsetzung realisiert werden müssen.\\
Danach beschäftigt sich die Arbeit in Kapitel 4 mit der Findung eines optimalen Verfahrens zum Information Hiding, mit dem die Daten übertragen werden sollen.
In Kapitel 5 werden die gefundenen Methoden bewertet und die gewünschte Übertragungsart für die Umsetzung festgelegt.\\
Das 6. Kapitel thematisiert die Konstruktion und den Aufbau des Covert Channels.
Danach wird sich mit der Umsetzung der aktiven Variante beschäftigt, die im 7. Kapitel dokumentiert ist.
Kapitel 8 thematisiert das optimale Einstellen der Covert Channel Parameter und zeigt wie dieser angewendet wird.
Die Umsetzung der passiven Variante folgt in Kapitel 9 und dessen Anwendung und Test in Kapitel 10.
Die entstandenen Ergebnisse werden im 11. Kapitel evaluiert.
Im letzten und 12. Kapitel folgt das Fazit und ein Ausblick auf mögliche Verbesserungsmöglichkeiten.


\section{Eigene Leistung}
Es werden steganographische Verfahren und Covert Channels betrachtet. Diese werden bewertet und analysiert und so das Optimum bestimmt, um eine verdeckte Datenübertragung zu realisieren.\\
Das gefundenen Ergebnis wird als ,,Proof of Concept'' Anwendung implementiert, die passend zur Zielsetzung die Datenkommunikation übernimmt. Um diese Kommunikation möglich zu machen, wird ein Webserver und ein Proxy erstellt, die als jeweils als Sender fungieren können. Zum Empfangen der Daten wird eine entsprechende Client-Anwendung entwickelt.\\
Das Programm wird danach evaluiert und auf reale Anwendungen getestet.
%TODO       

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "Bachelorarbeit"
%%% End: 
