\addchap{Kurzfassung}
\label{cha:kurzfassung} 

In dieser Arbeit wird eine Methode entwickelt, die als Alternative zu oft verwendeten Verschlüsselungsverfahren dienen soll. Hierzu werden Anwendungen aus dem Bereich  Steganographie aber auch so genannte Covert Channels analysiert. Diese Kommunikationsverfahren kommen ohne Verschlüsselung aus, sind aber dennoch geeignet, Daten versteckt zu übertragen. Die Verfahren werden evaluiert und die beste Alternative als Proof of Concept implementiert.\\
Bei dem ausgewählten Kommunikationsverfahren handelt es sich um einen zeitabhängigen Covert Channel. Um diesen zu realisieren, wird ein Server und ein Client benötigt, zwischen denen ein verdeckter Informationskanal aufgebaut wird. Die geheimen Daten werden durch die Manipulation der Zeitabstände zwischen den Datenpaketen übertragen. Dafür gibt es zwei Möglichkeiten: Zum einen kann der sendende Server die Manipulation aktiv vornehmen, zum anderen bedient man sich einer passiven Variante, bei der ein vorgeschalteter Proxy die Beeinflussung der Zeitintervalle übernimmt. Zusätzlich wird eine Software entwickelt, die diese Manipulation interpretieren kann und die übertragene Daten abspeichert.\\
Die entstanden Lösungsvariante, dient als Proof of Concept und bestätigt die Funktionalität eines zeitabhängigen Covert Channels. Hiermit können Daten ohne inhaltliche Veränderung der Netzwerkpakete übertragen werden. Die Datenübertragung ist unsichtbar für Dritte, denen die Existenz des Covert Channels unbekannt ist. Es entsteht ein hohes Sicherheitspotential durch die allgemeine Unauffälligkeit dieser Form der Datenübermittlung.\\
Heutzutage konzentrieren sich Angreifer meist auf das Dechiffrieren von verschlüsselten Nachrichten. Methoden wie Covert Channels sind dagegen nicht im Fokus.

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "Bachelorarbeit"
%%% End: 


